\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

В предните раздели описахме получаването на класификатори за сигнали от реч и ЕЕГ поотделно. Сега въпросът е дали можем да съчетаем по някакъв начин данните или класификаторите с цел да получим по-добра класификационна точност. Разгледаните подходи са два. Първият е наивен и съчетава самите характеристични вектори, а вторият - вече получените класификатори.

\section{Съчетаване чрез конкатенация на характеристичните вектори}
\subsection{Описание}
Тук идеята е възможно най-проста - конкатенираме характеристичните вектори от речта и тези от ЕЕГ сигнала до получаване на нов вектор и тренираме класификатора, описан в \autoref{chap:em}. Единствената трудност е, че векторите за реч се взимат много по-често. За да има еднакъв брой вектори за двата сигнала, тези за речта се осредняват на всеки 200 ms.
\subsection{Резултати}
На таблица \autoref{tab:double:results:01} е показана средната класификационна точност за всяка една от емоциите за двата класификатора поотделно и накрая за този, получен при конкатенацията на векторите. Всяка от Гаусовите смески на класификатора на реч има 8 гаусиани, този за ЕЕГ е с 3 гаусиани, а полученият чрез конкатенация - 5 гаусиани - тъй като това са емпирично най-добрите стойности. От таблицата се вижда, че този метод не довежда до подобрение. Това вероятно се дължи на малкото количество данни, тъй като векторите, с които работим, са $39 + 76 = 115$ мерни. Това означава, че за да видим повече проявления на характеристиките, ще са нужни много повече данни. Освен набавянето на допълнителни данни, може да се намали пространството чрез факторен анализ, за да се подобри обучението на класификатора.

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|r r r|}
			\hline
			Емоция    & Само реч         & Само ЕЕГ         & Конкатенация     \\
			\hline
			Гняв      & 85.00\%          & 80.00\%          & 82.86\%          \\
			Щастие    & 75.00\%          & 75.00\%          & 64.29\%          \\
			Неутрално & 7.50\%           & 97.50\%          & 91.43\%          \\
			Тъга      & 85.42\%          & 87.50\%          & 81.55\%          \\
			\hline
			\hline
			Общо      & \textbf{63.23\%} & \textbf{85.00\%} & \textbf{80.03\%} \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Класификационна точност на класификатор за реч, класификатор за ЕЕГ и класификатор, получен при конкатенация на характеристичните вектори}
		\label{tab:double:results:01}
	\end{center}
\end{table}

\section{Съчетаване чрез максимизиране на ентропията}
\subsection{Описание}
Другият похват, който е приложен, използва модел, максимизиращ ентропията. Идеята е да намерим такова разпределение $p$, което се държи като емпиричното разпределение върху тренировъчните данни, но в същото време не прави допълнителни предположения извън тях.
Тоест имайки входни данни от вида $\mathcal{D} = (x_1, y_1),\ldots, (x_n, y_n)$, където $x_i \in X = \mathbb{R}^n$ са характеристични вектори с етикети $y_i \in Y$, където $Y = \{1,\ldots, K\}$ представя множеството от търсените емоции, искаме да максимизираме ентропията:
\[
	H_p(X, Y) = - \int\limits_{x\in X} \sum\limits_{y \in Y} p(x, y) \log(p(x, y))
\]
Нека с $h_1$ бележим класификатора на реч, а с $h_2$ този на ЕЕГ. Тогава $h_1, h_2$ играят роля на характеристични функции, тъй като имат вида $h_i: X \times Y \to [0, 1]$.

Очакването на всеки от класификаторите спрямо търсеното разпределение трябва да съвпада с това на емпиричното. В \autoref{appendix:max_ent} е показано, че търсеното $\hat{p}$ има вида $\hat{p}(y|x) = \pi exp\B{\lambda_1 h_1(x, y) + \lambda_2 h_2(x, y)}$,
където $\pi$ е нормализиращ фактор и има вида $\pi = 1/\sum\limits_{y' \in Y} exp\B{\lambda_1 h_1(x, y') + \lambda_2 h_2(x, y')}$. Тоест:

$\hat{p}(y|x) = \cfrac{exp\B{\lambda_1 h_1(x, y) + \lambda_2 h_2(x, y)}}{\sum\limits_{y' \in Y} exp\B{\lambda_1 h_1(x, y') + \lambda_2 h_2(x, y')} }$

В същото приложение е показано, че е достатъчно да максимизираме логаритъм от условното правдоподобие над $\mathcal{D}$, зададено с:
\begin{flalign*}
	& \log\B{\widehat{L}_{\mathcal{D}}(Y|X)} = \sum\limits_{(x, y) \in X\times Y} \#(x, y) p(y|x) &&
\end{flalign*}
С $\#(x, y)$ бележим броя на срещанията на $(x, y)$ в корпуса.

Тоест оптимизационната задача е:

\begin{flalign*}
	\hat{\lambda}_1, \hat{\lambda}_2 & = argmax_{\lambda_1, \lambda_2} \sum\limits_{(x, y) \in X\times Y} \#(x, y) log(p(y | x)) && \\
	& = argmax_{\lambda_1, \lambda_2} \sum\limits_{(x, y) \in \mathcal{D}} \log\B{\cfrac{\exp\B{\lambda_1 h_1(x, y) + \lambda_2 h_2(x, y)}}{\sum\limits_{y' \in Y} \exp\B{\lambda_1 h_1(x, y') + \lambda_2 h_2(x, y')} }} &&
\end{flalign*}

Намираме производните:

\begin{flalign*}
	& \cfrac{\partial\Q{\sum\limits_{(x, y) \in \mathcal{D}} \log\B{\cfrac{exp\B{\lambda_1 h_1(x, y) + \lambda_2 h_2(x, y)}}{\sum\limits_{y' \in Y} exp\B{\lambda_1 h_1(x, y') + \lambda_2 h_2(x, y')} }}}}{\partial \lambda_1}&&\\
	& = \cfrac{\partial\Q{\sum\limits_{(x, y) \in \mathcal{D}} \lambda_1 h_1(x, y) + \lambda_2 h_2(x, y) - \sum\limits_{(x, y) \in \mathcal{D}} log\B{\sum\limits_{y' \in Y} exp\B{\lambda_1 h_1(x, y') + \lambda_2 h_2(x, y'
					)} } }}{\partial \lambda_1} &&\\
	& = \sum\limits_{(x, y) \in \mathcal{D}} h_1(x, y) - \sum\limits_{(x, y) \in \mathcal{D}} \cfrac{\sum\limits_{y' \in Y} exp\B{\lambda_1 h_1(x, y') + \lambda_2 h_2(x, y')} h_1(x, y')}{\sum\limits_{y' \in Y} exp\B{\lambda_1 h_1(x, y') + \lambda_2 h_2(x, y')}}&&
\end{flalign*}
Съответно:
\begin{flalign*}
	& \cfrac{\partial \Lambda(\lambda_1, \lambda_2)}{\partial \lambda_2} = \sum\limits_{(x, y) \in \mathcal{D}} h_2(x, y) - \sum\limits_{(x, y) \in \mathcal{D}} \cfrac{\sum\limits_{y' \in Y} exp\B{\lambda_1 h_1(x, y') + \lambda_2 h_2(x, y')} h_2(x, y')}{\sum\limits_{y' \in Y} exp\B{\lambda_1 h_1(x, y') + \lambda_2 h_2(x, y')}}&&
\end{flalign*}

В имплементацията $\lambda_1$ и $\lambda_2$  се получават итеративно чрез спускане по градиента с  константна скорост на учене $C$.
\begin{exampleenv}
	\begin{enumerate}
		\item Избираме $\lambda^0_1 = \lambda^0_2 = 0.5$ и пресмятаме $\hat{L}^0_{\mathcal{D}}(Y|X)$
		\item За всяка стъпка $t$ се прави следното:
		      \begin{enumerate}
			      \item Намираме $\hat{\lambda}_1$ и $\hat{\lambda}_2$
			      \item Вървим по градиента:
			            \begin{flalign*}
				            & \lambda^t_1 = \lambda^{t-1}_1 + C \hat{\lambda}_1 &&\\
				            & \lambda^t_2 = \lambda^{t-1}_2 + C\hat{\lambda}_2 &&
			            \end{flalign*}
			      \item Пресмята се $\hat{L}^t_{\mathcal{D}}(Y|X)$. Ако $\hat{L}^t_{\mathcal{D}}(Y|X) \leq \hat{L}^{t-1}_{\mathcal{D}}(Y|X)$ (или $t > 200$), алгоритъмът приключва с отговор $\lambda^{t-1}_1, \lambda^{t-1}_2$
		      \end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exampleenv}
При получените по горния начин $\lambda_1$ и $\lambda_2$ и подаден вектор $x\in X$, новополученият класификатор работи по следния наичин:
\[
    H(x) = argmax_{y\in Y} \B{\lambda_1 h_1(x, y) + \lambda_2 h_2(x, y)}
\]

При резултата на ниво файлове няма подобрение спрямо по-добрия класификатор, както е показано в \autoref{tab:double:results:02}.

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|r r r|}
			\hline
			Емоция    & Само реч         & Само ЕЕГ         & Комбинация     \\
			\hline
			Гняв      & 85.00\%          & 80.00\%          & 80.00\%          \\
			Щастие    & 75.00\%          & 75.00\%          & 75.00\%          \\
			Неутрално & 7.50\%           & 97.50\%          & 97.50\%          \\
			Тъга      & 85.42\%          & 87.50\%          & 87.50\%          \\
			\hline
			\hline
			Общо      & \textbf{63.23\%} & \textbf{85.00\%} & \textbf{85.00\%} \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Класификационна точност на класификатор за реч, класификатор за ЕЕГ и класификатор, получен при комбиниране с тегла $\lambda_1, \lambda_2$}
		\label{tab:double:results:02}
	\end{center}
\end{table}

Ако се разгледа класификацията на отделните вектори, се вижда, че има малка разлика в полза на комбинацията (\autoref{tab:double:results:03}).

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|r r r|}
			\hline
			Емоция    & Само реч         & Само ЕЕГ         & Комбинация     \\
			\hline
			Гняв      & 41.53\%          & 53.05\%          & 53.30\%          \\
			Щастие    & 37.35\%          & 44.44\%          & 44.09\%          \\
			Неутрално & 32.91\%           & 66.72\%          & 66.46\%          \\
			Тъга      & 39.66\%          & 70.38\%          & 71.07\%          \\
			\hline
			\hline
			Общо      & \textbf{37.86\%} & \textbf{58.65\%} & \textbf{58.73\%} \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Класификационна точност на ниво вектори класификатор за реч, класификатор за ЕЕГ и класификатор, получен при комбиниране с тегла $\lambda_1, \lambda_2$}
		\label{tab:double:results:03}
	\end{center}
\end{table}

\end{document}
